<preface id="svn-ch-0">
  <title>Vorwort</title>
  
  <simplesect>
    
    <blockquote>
      <para><quote>Wenn C Ihnen genügend Seil liefert, um sich aufzuhängen,
        denken Sie bei Subversion an eine Seilkammer.</quote>
        &mdash;Brian W. Fitzpatrick.
      </para>
    </blockquote>

	<para>In der Welt von Open-Source Software war das Concurrent
        Versions System (CVS) lange Zeit das Werkzeug der Wahl
        zur Versionkontrolle. Und das mit Recht. CVS selbst ist
        freie Software und seine nicht restriktive Handhabung und
     	  die Unterstützung von Netzwerkoperationen, die es Dutzenden
        von Programmierern erlaubt, ihre Arbeit zu teilen, passt sehr
        gut in das gemeinschaftliche Wesen der Open-Source Welt.
        CVS und sein semi-chaotisches Entwicklungsmodell ist
        zu einem Grundstein der Open-Source Kultur geworden.
      </para>

	<para>Aber wie bei vielen Werkzeugen zeigt sich auch bei CVS 
        langsam sein Alter. Subversion ist ein ziemlich neues 
        Versionskontrollsystem, entwickelt als Nachfolger von CVS.
        Die Designer setzten darauf die Herzen der CVS-Benutzer 
        auf zwei Wegen zu gewinnen: Einmal durch die Erstellung
        eines Open-Source Systems mit einem Design ähnlich wie bei
        CVS und zum anderen mit dem Versuch, die meisten der bei CVS
        festzustellenden Probleme zu lösen. Wenn das Ergebnis auch 
        nicht notwendigerweise der große Wurf im Version Control 
        Design ist, so ist Subversion dennoch sehr leistungsfähig,
        sehr nützlich und sehr flexibel ist.
      </para>

	<para>Das vorliegende Buch dokumentiert die Version 1.0.1 des
        Subversion Versions Kontrollsystems. Wir haben den Versuch
        unternommen sehr gründlich in unserer Betrachtung
        zu sein. Wie auch immer, Subversion hat eine wachsende
        und motivierte Entwicklergemeinde, daher ist bereits eine
        Reihe von Features und Verbesserungen für zukünftige Versionen
        von Subversion geplant, wodurch sich einige der in diesem 
        Buch beschriebenen Kommandos und spezifischen Anmerkungen
        ändern können.
      </para>

  </simplesect>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 1 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-1">

    <title>Die Zielgruppe</title>
    
	<para>Das Buch ist für Computer erfahrene Leute geschrieben,
        die ihre Daten mithilfe von Subversion verwalten möchten.
        Weil Subversion auf einer Anzahl unterschiedlicher Betriebssysteme
        läuft, ist das primäre Interface die Kommandozeile.
        Genau dieses Kommandozeilen Werkzeug (<command>svn</command>) ist es , 
        dessen Benutzung und Anwendung in diesem Buch beschrieben ist.
        Der Einfachheit halber setzen die Beispiele in diesem Buch voraus,
        dass der Leser ein Unix-ähnliches Betriebssystem benutzt und
        einigermaßen vertraut mit Unix und Kommandozeilen Interfaces ist.
      </para>

      <para>Nichtsdestoweniger läuft das <command>svn</command>
        Programm auch auf Nicht-Unix-Plattformen wie Microsoft Windows.
        Mit einigen wenigen Ausnahmen, wie z.B. der Verwendung von 
        Back-Slashes (<literal>\</literal>) anstatt 
        Forward-Slashes (<literal>/</literal>) als Verzeichnisunterteilungen
        laufen die Eingaben in das Tool und auch die Ausgaben im Betrieb 
        unter Windows identisch zu dem Unix-Gegenschtück. Dennoch dürften 
        Windows Anwender mehr Erfolg haben, wenn die Beispiele in der Cygwin Unix
        Emulation laufen gelassen werden.
     </para>

     <para>Die meisten Leser sind vermutlich Programmierer oder 
        Systemadministratoren, die Änderungen eines Quellcodes verfolgen 
        möchten. Das ist die gebräuchlichste Anwendung für Subversion 
        und somit auch das dem Buch zu Grunde liegende Szenario aller 
        im Buch genannten Beispiele. Aber Subversion kann bei der Verwaltung 
        von Änderungen in allen möglichen Bereichen verwendet werden: 
        bei Bildern, Musik, Datenbanken, Dokumentationen usw. Aus der Sicht 
        von Subversion sind Daten einfach Daten.
     </para>
    
     <para>Das vorliegende Buch ist unter der Prämisse geschrieben worden,
       dass der Leser nie zuvor ein Versionskontrollsystem verwendet hat.
       Wir haben aber versucht es für CVS Anwender leicht zu machen in Subversion
       einzusteigen. Spezielle Randbemerkungen gehen von Zeit zu Zeit auf CVS ein,
       und ein gesonderter Anhang fasst die meisten Unterschiede zwischen CVS und 
       Subversion zusammen.
     </para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 2 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-2">
    <title>Wie soll das Buch gelesen werden?</title>

    <para>Das Buch hat die Zielsetzung für Leute mit unterschiedlichstem
      Hintergrund nützlich zu sein &mdash; angefangen bei Leuten ohne vorherige
      Erfahrungen im Bereich Versionskontrolle bis hin zu geübten Systemadministratoren.
      Basierend auf Ihrem eigenen Erfahrungen sind bestimmte Kapitel
      mehr oder weniger interessant für Sie. Im folgenden stellen wir eine Art von 
      Leselisten für die unterschiedlichen Lesertypen zusammen.
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Erfahrende Systemadministratoren</term>
          <listitem>
            <para>Wir gehen davon aus, dass Sie vermutlich 
              CVS vorher schon verwendet haben und darauf
              brennen einen Subversion Server so schnell wie möglich
              zum Laufen zu bekommen. Kapitel 5 und 6 zeigen 
              Ihnen wie ein erstes Repository erzeugt wird und wie
              es über das Netzwerk zur Verfügung gestellt wird.
              Nachdem das erledigt ist, ist Kapitel 3 und der Anhang
              A der schnellste Weg um die Anwendung des Subversion
              Client zu lernen in Anlehnung an Ihre CVS Erfahrungen.
            </para>
         </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Neue Benutzer</term>
        <listitem>
          <para>Ihr Systemadministrator hat wahrscheinlich Subversion
            schon installiert und Sie möchten lernen wie der Subversion
            Client verwendet wird. Wenn Sie noch nie ein Versionskontrollsystem
            verwendet haben (wie z.B. CVS), dann sind die Kapitel 2 und 3 eine 
            unbedingt erforderliche Einführung. Wenn Sie aber schon Erfahrungen
            bei der Anwendung von CVS gesammelt haben, sind Kapitel 3 und der 
            Anhang A der beste Startpunkt.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Erfahrene Anwender</term>
        <listitem>
          <para>Egal, ob Sie ein Systemadministrator oder Anwender sind,
            schließlich wird Ihr Projekt wachsen. Nun möchten Sie auch 
            weitergehende Dinge mit Subversion ausführen, wie z.B. die 
            Verwendung von Branches oder die Durchführung
            von Mergings (Kapitel 4), die Verwendung der Subversion 
            Property Unterstützung, die Konfiguration von Laufzeit Optionen (Kapitel 7) 
            und andere Dinge. Kapitel 4 und 7 sind fürs Erste nicht unbedingt 
            erforderlich, sollten aber auf jeden Fall gelesen werden, wenn Sie
            die Grundlagen gemeistert haben.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Entwickler</term>
        <listitem>
          <para>Vermutlich sind Sie bereits mit Subversion vertraut
            und möchten nun Erweiterungen anbringen oder neue Software
            auf der vorhandenen API aufsetzen, dann ist Kapitel 8 genau
            das Richtige für Sie.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Das Buch endet mit Referenzlisten, Kapitel 9 ist eine Liste 
      aller Subversion Kommandos und die Anhänge behandeln noch eine 
      Reihe nützlicher Themen. Das sind die Kapitel, die Sie wahrscheinlich
      auch dann immer wieder zur Hand nehmen, wenn Sie das Buch gelesen haben.
    </para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 3 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-3">
    <title>Konventionen innerhalb des Buches</title>

      <para>Dieser Abschnitt behandelt die verschiedenen Konventionen 
         die innerhalb des Buches Anwendung finden.
      </para>
    
    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect3.1">
      <title>Typographische Konventionen</title>
      
      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term><command>Nichtproportionalschrift</command></term>
          <listitem>
             <para>Anwendung für Kommandos, Ausgaben von Kommandos und Optionsschaltern</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
			<term><replaceable>Nichtproportionalschrift kursiv</replaceable></term>
          <listitem>
            <para>Verwendet für Ersetzbare Elemente und Texte</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>Nichtproportionalschrift kursiv</filename></term>
          <listitem>
            <para>Für Datei- und Verzeichnisnamen</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>

    </sect2>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect3.2">
      <title>Icons</title>

      <note>
        <para>This icon designates a note relating to the surrounding
          text.</para>
      </note>

      <tip>
        <para>This icon designates a helpful tip relating to the surrounding
          text.</para>
      </tip>

      <warning>
        <para>This icon designates a warning relating to the surrounding
          text.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <para>Beachten Sie bitte, dass die Quellcode Beispiele nichts anderes 
      sind als eben &mdash; Beispiele. Sie mögen zwar mit den richtigen
      Compilereinstellung kompilierbar sein, aber sie sollen lediglich
      die gerade geschilderten Probleme veranschaulichen und dienen nicht 
      notwendigerweise auch als Beispiel guten Programmierstils.
    </para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 4 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-4">
    <title>Aufbau des Buches</title>

      <para>Hier ist eine Liste der nachfolgenden Kapitel und deren Inhalt: 
      </para>

      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term>Kapitel 1, <emphasis>Einführung</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Behandelt die Geschichte von Subversion, seine
              Features, den Aufbau, die Komponenten und die Installationsmethoden.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kapitel 2, <emphasis>Grundlegende Konzepte</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Erklärt die Grundlagen der Versionskontrolle und unterschiedliche
              Versionierungsmodelle, außerdem werden die Repository Struktur von Subversion, 
              Arbeitskopien und Revisions behandelt.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kapitel 3, <emphasis>Angeleitete Führung</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Führt durch einen Tag im Leben eines Subversion-Anwenders.
              Es erklärt die Anwendung von Subversion bei der Erfassung, der 
              Änderung und der Übermittlung von Daten.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kapitel 4, <emphasis>Branching und Merging</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Hier werden Branches, Mergings und Tagging diskutiert, 
              außerdem die besten Verfahren zum  Branching und Merging,
              allgemeine Anwendungsfälle, die Rücknahme von Änderungen 
              und wie man einfach von einem auf den anderen Branch wechseln kann.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kapitel 5, <emphasis>Repository Administration</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Erläutert die Grundlangen der Subversion Repositories, 
              wie die Erzeugung, Konfiguration und die Pflege des Repositories 
              und die Anwendug der Werkzeuge mit denen all das gemacht wird.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kapitel 6, <emphasis>Server Konfiguration</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Erklärt wie ein Subversion Server zu konfigurieren ist und
              die drei unterschiedlichen Wege, um auf ein Subversion
              Repository zu zugreifen: <literal>HTTP</literal>
              <literal>svn</literal> und das <literal>local</literal> Protokoll.
              für den Zugriff. Es werden auch die Bereiche authentifizierung, 
              autorization und anonymer zugriff erläutert.

              Explains how to configure your Subversion server and
              the three ways to access your repository:
              <literal>HTTP</literal>, the <literal>svn</literal>
              protocol, and local access.  It also covers the details
              of authentication, authorization and anonymous
              access.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kapitel 7     Chapter 7, <emphasis>Fortgeschritten Bereiche</emphasis></term>
          <listitem>
			<para>
              Erkundet die Subversion Client Konfigurationsdateien,
              Datei- und Verzeichnis Eigenschaften (properties), wie
              Dateien in der Arbeitskopie <literal>ignoriert</literal> werden können
              wie externe Verzeichnisbäume in die Arbeitskopie eingebracht werden
              und zu guter letzt, wie Vendor Branches gehandhabt werden.
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term>Kapitel 8<emphasis>Informationen für Entwickler</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Beschreibt die Internas von Subversions, das Subversion Dateisystem, 
             die Arbeitskopie, Administrativen Dateien aus der Sicht des Programmieres.
             Demonstriert wie öffentliche API's dazu verwendet werden können 
             ein Programm zu schreiben, dass Subversion nutzt, und sehr wichtig
             wie bei der Entwicklung von Subversion mitgearbeitet werden kann.
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term>Kapitel 9<emphasis>Referenz zu Subversion</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Erläutert ausführlich jedes Sub-Komnando von 
              <command>svn</command>, <command>svnadmin</command>
              und <command>svnlook</command> mit vielen Beispielen für die Ganze Familie.
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
            <term>Anhang A, <emphasis>Subversion für CVS Benutzer</emphasis></term>
            <listitem>
              <para>Deckt die Ähnlichkeiten und 
                Unterschiede zwischen Subversion und CVS ab, mit einer Menge 
                von Vorschlägen wie die über Jahre angeeigneten schlechten 
                Angewohnheiten abgelegt werden können. Enthalten sind auch 
                Beschreibungen der Revisionsnummern von Subversion, Versionierte 
                Verzeichnisse, offline Operationen unterschied 
                <command>update</command> und <command>status</command>
                Branches, Tags, Metadaten, Konfliktbewältigung und autorisierung.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Anhang B<emphasis>Fehlerbehebung</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>
              Zielt auf algemeine Probleme Aufgaben und Problem in der Anwendung
              und der Compilierung von Subversion.
              </para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Anhang C, <emphasis>WebDAV und Autoversionierung</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Beschreibt die Details von WebDAV und DeltaV und wie
              ein Subversion Repository als lese/schreib DAV Share verbunden
              werden kann.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Anhang D, <emphasis>Werkzeuge von dritt Herstellern</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>
              Hier werden Werkzeuge besprochen, die Subversion unterstützen oder
              Verwenden inklusive alternativener Client Programme,
              Repository Browser Werkzeugen usw.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 5 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-5">
	  <title>Dieses Buch ist Frei</title>

      <para>Das Buch fing als eine stück weise Dokumentation an,
		  dass durch die Entwickler des Subversion Projektes
		  geschrieben wurde und dann als ein eigenständiges
              Werk vereinigt wurde und umgeschrieben wurde.
		  Als ein solches hat es die gleiche Freie, Open-Source Lizenz 
		  wie Subversion selbst.
		  In der Tat, das Buch wurde in der Öffentlichkeit geschrieben
		  als Teil des Subversion Projektes.
		  Das bedeutet zwei Dinge:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
		  <para>Die Aktuellste Version des Buches
          finden Sie immer im Subversion eigenen Quellcode Baum</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sie können das Buch verteilen und Änderungen an 
          diesem Buch vornehmen. Wie auch immer Sie möchten &mdash;
          es ist unter freier Lizenz. Selbstverständlich?? 
          Entgegen ihre eigen private Version diese Buches zu verteilen
          würden wir es eher begrüßen, dass Sie uns Feedback
          und Änderungen zukommen lassen um es in die Subversion
          Entwickler Gemeinde einzubringen.
          <xref linkend="svn-ch-8-sect-6"/>Teilnahme an der Gemeinde.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
      <para>Sie können Kommentare zur Veröffentlichung und Fragen
          an O'Reilly unter der foldenen Adresse.....</para>

      <para>Eine relativ neue Version des Buches kann Online ...
          <systemitem class="url">http://svnbook.red-bean.com</systemitem></para>
  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 6 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-6">
    <title>Danksagungen</title>

    <para>Das Buch wäre nicht möglich gewesen (noch sehr Nützlich)
      wenn Subverison nicht existiert hätte. 
      Dafür möchte der Autor Brina Behlendorf und CollabNet danken
      für die Vision und ergeiziges Projekt zu gründen.
      Jim Blandy für den Ursprünglichen Subversion Namen und Design;
      Wir lieben Dich Jim;
      Karl Fogel dafür dass er ein so guter Freund und ein großer
      Gemeinschaftsführer??, in der Reihenfolge.
      <footnote><para>Danke dafür, dass Du selbst zu überarbeitet warst um das Buch
              selbst zu schreiben.</footnote></para>
      </para>
		
    <para>Thanks to O'Reilly and our editors, Linda Mui and Tatiana
      Diaz for their patience and support.</para>

    <para>
      Abschliessen danken wir einer ungezählten Menge von Menschen
      die zu diesem Buch mit Korrekturlesen, Vorschlägen,
      und Korrekturen .....Das ist selbstverständlich keine vollständige
      Liste, dieses Buch wäre unvollständig und unrichtig ohne die Hilfe
      von: ....	  
	  
      Finally, we thank the countless people who contributed to
      this book with informal reviews, suggestions, and fixes: While
      this is undoubtedly not a complete list, this book would be
      incomplete and incorrect without the help of: Jani Averbach,
      Ryan Barrett, Francois Beausoleil, Jennifer Bevan, Matt Blais,
      Zack Brown, Martin Buchholz, Brane Cibej, John R. Daily, Peter
      Davis, Olivier Davy, Robert P. J. Day, Mo DeJong, Brian Denny,
      Joe Drew, Nick Duffek, Ben Elliston, Justin Erenkrantz, Shlomi
      Fish, Julian Foad, Chris Foote, Martin Furter, Dave Gilbert,
      Eric Gillespie, Matthew Gregan, Art Haas, Greg Hudson, Alexis
      Huxley, Jens B. Jorgensen, Tez Kamihira, David Kimdon, Mark
      Benedetto King, Andreas J. Koenig, Nuutti Kotivuori, Matt Kraai,
      Scott Lamb, Vincent Lefevre, Morten Ludvigsen, Paul Lussier,
      Bruce A. Mah, Philip Martin, Feliciano Matias, Patrick Mayweg,
      Gareth McCaughan, Jon Middleton, Tim Moloney, Mats Nilsson, Joe
      Orton, Amy Lyn Pilato, Kevin Pilch-Bisson, Dmitriy Popkov,
      Michael Price, Mark Proctor, Steffen Prohaska, Daniel Rall,
      Tobias Ringstrom, Garrett Rooney, Joel Rosdahl, Christian Sauer,
      Larry Shatzer, Russell Steicke, Sander Striker, Erik Sjoelund,
      Johan Sundstroem, John Szakmeister, Mason Thomas, Eric
      Wadsworth, Colin Watson, Alex Waugh, Chad Whitacre, Josef Wolf,
      Blair Zajac, and the entire Subversion community.</para>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect-6.1">
      <title>Von Ben Collins-Sussman</title>

      <para>Danke an meine Frau Frances, die für viele Monate
        zu hören bekommen hat, "Aber liebling, ich arbeite noch
        an dem Buch" anstatt das übliche "Aber liebling, ich bearbeite
        gerade meine Emails". Ich weiß nicht woher Sie all diese Geduld
        her hat. Sie ist mein perfektes Gegengewicht.</para>
      
      <para>Dank an meinen weiteren Familienkreis für Ihre herzlichen
        Ermunterungen, trotz des nicht vorhandenen Interesse für die 
        Sache. (Sie kennen die die sagen "Oh Du schreibst ein Buch?", 
        und dann Sagst Du ihnen, dass es ein Computer Buch ist,
        und das Interesse ist vorbei...).</para>

      <para>Dank an alle meine engen Freunde, die mich zu einem
        sehr reichen Mann machen. Schaut mich nicht so an, Ihr wisst
        wer ihr seid.</para>

    </sect2>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect-6.2">
      <title>Von Brian W. Fitzpatrick</title>

      <para>Großer Dank an meine Frau Marie, unglaublich 
        verständnisvoll, Unterstützend und am meisten geduldig.
        Danke Dir Bruder Eric, für die Einführung in die 
        Unix-Programierung Rückweg ???. Danke an meine Mutter und
        Großmutter für all Ihre Unterstützung, nicht zu vergessen
        ...enduring... Weinachtsferien als ich nach Hause kam und 
        und Meinen Kopf sofort in den Laptop vergrub und weiter an
        meinem Buch arbeitet.
        

        Huge thanks to my wife Marie for being incredibly
        understanding, supportive, and most of all, patient.  Thank
        you to my brother Eric who first introduced me to UNIX
        programming way back when. Thanks to my Mom and Grandmother
        for all their support, not to mention enduring a Christmas
        holiday where I came home and promptly buried my head in my
        laptop to work on the book.</para>

      <para>An Mike und Ben: Es war eine Freude mit euch an
        dem Buch zu arbeiten. Es ist eine Freude mit euch
        an der Arbeit zusammen zu arbeiten.</para>

      <para>An alle in der Subverion Gemeinde und die Apache
        Software Vereinigung, danke ..... Nicht ein Tag vergeht,
        an dem ich nicht wenigstens von einem von euch lerne.

        To everyone in the Subversion community and the Apache
        Software Foundation, thanks for having me.  Not a day goes by
        where I don't learn something from at least one of you.
      </para>

      <para>Schließlich Danke an meinen Großvater der mir immer
         wieder gesagt hat: <quote>Freiheit ist gleich Verantwortung</quote>.
         Ich kann nicht mehr zustimmen.

         Lastly, thanks to my Grandfather who always told me that
        <quote>freedom equals responsibility.</quote> I couldn't agree
        more.</para>

    </sect2>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect-6.3">
      <title>Vom C. Michael Pilato</title>

      <para>Speziellem Dank an meine Frau, Amy, für Ihre Liebe und
        geduld, Unterstützung, ..for putting up with late nights,
        und selbstverständlich auch für das Korrekturlesen ganze 
        Kapitel des Buches. ...

        Special thanks to my wife, Amy, for her love and patient
        support, for putting up with late nights, and for even
        reviewing entire sections of this book&mdash;you always go the
        extra mile, and do so with incredible grace.  Gavin, when
        you're old enough to read, I hope you're as proud of your
        Daddy as he is of you.  Mom and Dad (and the rest of the
        family), thanks for your constant support and enthusiasm.</para>

      <para>Hats off to Shep Kendall, through whom the world of
        computers was first opened to me; Ben Collins-Sussman, my
        tour-guide through the open-source world; Karl Fogel&mdash;you
        <emphasis>are</emphasis> my <filename>.emacs</filename>; Greg
        Stein, for oozing practical programming know-how; Brian
        Fitzpatrick&mdash;for sharing this writing experience with me.
        To the many folks from whom I am constantly picking up new
        knowledge&mdash;keep dropping it!</para>

      <para>Finally, to the One who perfectly demonstrates creative
        excellence&mdash;thank you.</para>

    </sect2>

  </sect1>
</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
