<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<appendix id="svn-ap-e">
  <title>Sobre esta traducción</title>

  <simplesect>

    <para>La traducción que tiene en sus manos es fruto de la
      colaboración desinteresada de varias personas. Su
      esfuerzo y dedicación se ven plasmados a lo largo de
      todo el libro, y es en este apéndice, que no existe en
      la versión original, donde se reconoce su trabajo. Puede
      obtener la última versión de este libro, e información
      sobre el proyecto de traducción en <systemitem
      class="url">http://svnbook.red-bean.com/index.es.html</systemitem>.</para>

  </simplesect>

  <!-- ******************************************************************* -->
  <!-- *** SECCION 1:  ORIGEN                                          *** -->
  <!-- ******************************************************************* -->
  <sect1 id="svn-ap-e-sect-1">
    <title>Origen del proyecto</title>

      <para>El 15 de septiembre del 2004, Grzegorz Adam Hankiewicz
        y Rubén Gómez anunciaron en la lista de correo
        de desarrolladores de Subversion el inicio del
        proyecto de traducción del libro de Subversion
        al español<footnote><para>Posiblemente pueda
        leer todavía este mensaje en el archivo público <systemitem
        class="url">http://subversion.tigris.org/servlets/ReadMsg?list=dev&amp;msgNo=77338</systemitem>.</para></footnote>.
        No mucho más tarde (en concreto el 14 de octubre del mismo
        año), el proyecto pasó del repositorio creado en el ordenador
        personal de Grzegorz al repositorio principal de desarrollo
        de Subversion, y se creó una lista de correo para discutir
        temas relacionados con la traducción del libro.</para>

      <para>Desde entonces, varias otras personas
        se han unido al proyecto contribuyendo traducciones,
        revisiones, críticas y sugerencias.  No considere esta
        traducción como un producto finalizado: aparte de posibles
        fallos en la traducción, día a día se sigue mejorando la
        versión inglesa que puede obtener via web desde <systemitem
        class="url">http://svnbook.red-bean.com/</systemitem>,
        y obviamente hay que adaptar también la traducción. Así
        que le animamos a que se pase por la lista de correo (más
        información debajo) para comentarnos su opinión.</para>

  </sect1>
  
  <!-- ******************************************************************* -->
  <!-- *** SECTION 2:  QUIENES SOMOS                                   *** -->
  <!-- ******************************************************************* -->
  <sect1 id="svn-ap-e-sect-2">
    <title>Quienes somos</title>

      <para>A continuación mostramos una lista ordenada
        alfabéticamente por nombre de las personas que han colaborado
        con el proyecto, indicando entre paréntesis la naturaleza
        de su aportación:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ariel Arjona (traducción)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Diego Brouard (traducción)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Federico Edelman (traducción)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Grzegorz Adam Hankiewicz (coordinación,
            traducción)</para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Rubén Gómez (traducción)</para>
        </listitem>
        
      </itemizedlist>
        
  </sect1>

  <!-- ******************************************************************* -->
  <!-- *** SECTION 3:  LISTAS DE CORREO                                *** -->
  <!-- ******************************************************************* -->
  <sect1 id="svn-ap-e-sect-3">
    <title>Listas de correo</title>

      <para>La mejor forma de ponerse en contacto con los
        participantes del proyecto es mandando un email
        a la lista de correo creada para coordinar
        las traducciones relacionadas con Subversion:
        <email>l10n-es@subversion.tigris.org</email>. No necesita
        suscribirse a la lista para poder mandar mensajes, pero en
        ese caso serán moderados y puede que tarden uno o dos días
        en llegar al resto de los suscriptores.</para>

      <para>Para apuntarse a esta lista de correo, mande un email
        a la dirección
        <email>l10n-es-subscribe@subversion.tigris.org</email>. Para
        desapuntarse, envíe un email a la dirección
        <email>l10n-es-unsubscribe@subversion.tigris.org</email>.
        El servicio de lista de correo es automático, y en ambos
        casos recibirá instrucciones para confirmar su acción.</para>

      <para>Hay otras listas de correo alojadas en el servidor
        principal de Subversion. Puede encontrar información
        sobre éstas e instrucciones en la dirección <systemitem
        class="url">http://subversion.tigris.org/servlets/ProjectMailingListList</systemitem>.</para>
        
  </sect1>
  
</appendix>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "appendix")
end:
-->
