<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- originated from English revision 10817 -->
<preface id="svn-ch-0">
  <title>Prefacio</title>
  
  <simplesect>
    
    <blockquote>
      <para><quote>Si C le da suficiente cuerda para ahorcarse, piense
        en Subversion como una especie de almacén de cuerdas.</quote>
        &mdash;Brian W. Fitzpatrick</para>
    </blockquote>

    <para>En el mundo del software de código fuente abierto,
      Concurrent Versions System (CVS<footnote><para>N.T.:
      Sistema concurrente de versiones. Debido a que el comando
      principal de este software se llama <quote>cvs</quote>, se
      usa la abreviación tanto para referirse al comando como al
      sistema completo y por ello no se traduce.</para></footnote>)
      ha sido durante mucho tiempo la herramienta seleccionada
      para el control de versiones. Y con razón. CVS es software
      libre, y su <foreignphrase>modus operandi</foreignphrase>
      sin restricciones y soporte para trabajar en red&mdash;lo que
      permite a docenas de programadores dispersos geográficamente
      compartir su trabajo&mdash;se adapta muy bien a la naturaleza
      colaborada del mundo de código fuente abierto. CVS y su
      modelo de desarrollo semi caótico se han convertido en la
      piedra angular de la cultura del código fuente abierto.
    </para>

    <para>Pero al igual que muchas herramientas, CVS está haciéndose
      viejo.<!-- TODO start to show its age: esto es un gerundio
      anglosajón tipo phrasal verb (creo). Me da en la nariz que
      no se puede traducir de forma literal. Buscar expresión
      equivalente en español. --> Subversion es un sistema de
      control de versiones relativamente nuevo diseñado para ser
      el sucesor de CVS. Los diseñadores se marcaron el objetivo
      de ganarse el corazón de los usuarios de CVS de dos modos:
      creando un sistema de código fuente abierto con un diseño
      (y <quote>look and feel</quote>) similar a CVS, e intentando
      corregir los fallos más notables de CVS. A pesar de que el
      resultado no representa necesariamente la siguiente gran
      evolución en diseño de los sistemas de control de versiones,
      Subversion <emphasis>es</emphasis> muy potente, muy fácil de
      usar y muy flexible.
    </para>

    <para>Este libro documenta la serie 1.0 del sistema de control de
      versiones Subversion. Nos hemos esforzado por ser meticulosos.
      No obstante, Subversion tiene una comunidad de desarrolladores
      prósperos y energéticos, así que ya hay algunas características y
      mejoras planeadas para futuras versiones de Subversion que podrán
      modificar algunos comandos y notas específicas en este libro.
    </para>

  </simplesect>


  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 1 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-1">

    <title>Audiencia</title><!-- TODO ¿quizás mejor "Lectores"? -->
    
    <para>Este libro está orientado a los usuarios que saben de
      ordenadores <!-- TODO vaya traducción más horrible de
      computer-literate --> y quieren usar Subversion para gestionar
      sus datos. Aunque Subversion funciona en varios sistemas operativos
      diferentes, su interfaz de usuario principal es la línea de comando.
      Es esta herramienta de línea de comando (<command>svn</command>)
      la que será explicada y usada en el libro. Para mantener la
      consistencia, los ejemplos de este libro asumen que el lector está
      usando un sistema operativo Unix o similar, y se siente relativamente
      a gusto con Unix y las interfaces de línea de comando.</para>

    <para>Dicho esto, el programa <command>svn</command> también funciona
      en plataformas que no son Unix como Microsoft Windows. A excepción
      de algunos detalles, como el uso de contra barras
      (<literal>\</literal>) <!-- TODO contrabarras/barras y estrellas -->
      en lugar de barras de dividir (<literal>/</literal>) como
      separadores en la ruta de los ficheros, los datos de entrada y de
      salida de esta herramienta cuando se ejecuta bajo Windows son
      idénticos a la versión Unix. A pesar de esto, los usuarios de
      Windows quizás obtengan mejores resultados ejecutando los ejemplos
      bajo el entorno de emulación Unix Cygwin.</para>

    <para>La mayoría de los lectores son probablemente programadores o
      administradores de sistemas que necesitan seguir la pista a los
      cambios realizados sobre código fuente. Este es el uso más común
      de Subversion, y por lo tanto el escenario que subyace en todos
      los ejemplos del libro. Pero Subversion puede usarse para gestionar
      cambios en cualquier tipo de información: imágenes, música, bases
      de datos, documentación, etc. Para Subversion, todos los datos no
      son más que datos.</para>
    
    <para>A pesar de que este libro asume que el lector nunca ha usado un
      sistema de control de versiones, también hemos intentado facilitar
      a los usuarios de CVS realizar un cambio indoloro a Subversion.
      Pequeñas notas secundarias mencionarán CVS de vez en cuando, y un
      apéndice especial resume la mayoría de las diferencias entre CVS y
      Subversion.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 2 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-2">
    <title>Cómo leer este libro</title>

    <para>Este libro intenta ser útil a personas con diferentes grados
      <!-- TODO estilo: repetición excesiva de la palabra experiencia -->
      de experiencia&mdash;desde personas sin experiencia previa en el
      control de versiones hasta administradores de sistemas experimentados.
      Dependiendo de su propia experiencia, algunos capítulos le resultarán
      más o menos importantes. A continuación se detalla una <quote>lista
      de lectura recomendada</quote> para varios tipos de lectores:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Administradores de sistemas experimentados</term>
        <listitem>
          <para>Asumimos aquí que probablemente ha usado CVS antes,
            y que se está muriendo por instalar y ejecutar un servidor
            Subversion lo más rápido posible. Los capítulos 5 y 6
            <!--TODO ¿Quizás usar cardinales en vez de ordinales? -->
            le mostrarán cómo crear su primer repositorio y ofrecer
            acceso al mismo por red. Después de realizar estas tareas,
            el capítulo 3 y el apéndice A son las rutas más rápidas
            para aprender a manejar el programa cliente de Subversion
            aprovechando su experiencia con CVS.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nuevos usuarios</term>
        <listitem>
          <para>Su administrador probablemente ya ha configurado el
            servidor de Subversion, así que necesita aprender a usar
            el cliente. Si nunca ha usado un sistema de control de
            versiones (como CVS), entonces los capítulos 2 y 3 son
            una introducción vital. Si ya tiene experiencia con CVS,
            el capítulo 3 y el apéndice A son los mejores sitios para
            comenzar.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Usuarios avanzados</term>
        <listitem>
          <para>Ya sea un usuario o administrador, su proyecto acabará
            por crecer. Le interesará aprender cómo hacer cosas más
            avanzadas con Subversion, como por ejemplo usar ramas de
            desarrollo y realizar mezclas (capítulo 4),
            <!-- TODO realizar merges? --> cómo usar la característica
            de propiedades de Subversion, cómo configurar las opciones
            de tiempo de ejecución (capítulo 7), y otras cosas. Los
            capítulos 4 y 7 no son vitales en principio, pero no olvide
            leerlos una vez esté a gusto con las tareas básicas.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Desarrolladores</term>
        <listitem>
          <para>Presumimos que ya está familiarizado con Subversion, y
            que ahora desea extender su funcionalidad o crear nuevo
            software usando sus múltiples APIs. <!-- TODO API-IPA? -->
            El capítulo 8 está dedicado a usted.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>El libro termina con material de referencia&mdash;el capítulo
      9 es una guía de referencia <!-- reference guide no suena bien
      traducido literalmente --> de todos los comandos de Subversion, y
      los apéndices cubren varios temas interesantes. Una vez haya
      terminado de leer este libro, estos capítulos serán posiblemente
      los que vuelva a usar.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 3 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-3">
    <title>Convenciones empleadas en este libro</title>
    
    <para>Esta sección cubre las convenciones empleadas en este libro.</para>
    
    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect3.1">
      <title>Convenciones tipográficas</title>
      
      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term><command>Anchura constante</command></term>
          <listitem>
            <para>Usada para comandos, salida de comandos y parámetros</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><replaceable>Anchura constante en itálica</replaceable></term>
          <listitem>
            <para>Usada para elementos que se pueden reemplazar tanto en
              código fuente como texto</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><filename>Itálica</filename></term>
          <listitem>
            <para>Usada para nombres de ficheros y directorios</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        
      </variablelist>

    </sect2>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect3.2">
      <title>Iconos</title>

      <note>
        <para>Este icono indica una nota relacionada con el texto
          colindante.<!-- TODO surrounding != colindante? --></para>
      </note>

      <tip>
        <para>Este icono indica un truco <!-- TODO cuando docbook genere
          tip en español, mirar cómo es traducido y usar el mismo
          término-->útil relacionado con el texto colindante.</para>
      </tip>

      <warning>
        <para>Este icono indica un aviso relacionado con el texto
          colindante.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <para>Tenga en cuanta que los ejemplos de código fuente no son
      más que eso&mdash;ejemplos. Aunque podrán ser compilados con los
      comandos apropiados, tienen como objetivo ilustrar el problema
      expuesto, y no son necesariamente ejemplos de buen estilo
      al programar. <!--TODO eso de necesariamente suena mal.--></para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 4 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-4">
    <title>Organización de este libro</title>

    <para>Aquí tiene un listado de los siguientes capítulos y sus
      contenidos:</para>

      <variablelist>
        
        <varlistentry>
          <term>Capítulo 1, <emphasis>Introducción</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Cubre la historia de Subversion, sus características,
              arquitectura, componentes y métodos de instalación.
              También incluye una guía rápida para comenzar.</para>
              <!-- TODO: quickstart-guide, anotar glosario-->
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 2, <emphasis>Conceptos básicos</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Explica la base del control de versiones y los
              diferentes modelos de versionado, al igual que el
              repositorio de Subversion, las copias de trabajo y
              las revisiones.</para>
              <!-- TODO Glosario: versioning model, working copy -->
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 3, <emphasis>Recorrido guiado</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Da un repaso a un día cualquiera en la vida de un
              usuario de Subversion. Muestra cómo usar Subversion para
              obtener, modificar y enviar cambios al repositorio.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 4, <emphasis>Crear ramas y fusionar
            cambios</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Explica las ramas, fusiones y etiquetado, incluyendo
              los mejores métodos para crear ramas y fusionarlas, casos
              de uso comunes, cómo deshacer cambios y cómo alternar
              fácilmente entre ramas de desarrollo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 5, <emphasis>Administración de
            repositorios</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Describe los elementos básicos de un repositorio
              Subversion, cómo crear, configurar y mantener un repositorio,
              y las herramientas que puede usar para hacer todo esto.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 6, <emphasis>Configuración del
            servidor</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Explica cómo configurar su servidor Subversion y tres
              métodos de acceso: <literal>HTTP</literal>, el protocolo
              <literal>svn</literal> y el acceso local. También cubre los
              detalles de autenticación, autorización y acceso anónimo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 7, <emphasis>Temas avanzados</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Explora los ficheros de configuración del cliente de
              Subversion, las propiedades de ficheros y directorios, cómo
              <literal>ignorar</literal> ficheros en su copia local,
              cómo incluir árboles externos en su copia local, y
              finalmente, cómo manejar ramas de desarrollo.
              <!-- TODO vendor branches? vendor? Qué vendor? --></para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 8, <emphasis>Información para
            desarrolladores</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Describe detalles internos de Subversion, el sistema de
              archivos Subversion, y las áreas administrativas de una
              copia local desde el punto de vista de un programador.
              Muestra cómo usar las APIs públicas para escribir un
              programa que usa Subversion, y sobre todo, cómo contribuir
              al desarrollo de Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Capítulo 9, <emphasis>Referencia completa de
            Subversion</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Explica con detalle todo subcomando de
              <command>svn</command>, <command>svnadmin</command>, y
              <command>svnlook</command> junto con una gran cantidad de
              ejemplos para todos los gustos</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Apéndice A, <emphasis>Subversion para usuarios
            de CVS</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Cubre las similitudes y diferencias entre Subversion y
              CVS, con numerosas sugerencias para romper los malos hábitos
              que adquirió tras años de uso de CVS. Incluye descripciones
              de los números de revisión de Subversion, versionado de
              directorios, operaciones offline, <command>update</command>
              vs. <command>status</command>, ramas, etiquetas, meta datos,
              resolución de conflictos y autenticación.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Apéndice B, <emphasis>Solución de problemas</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Dedicado a las dificultades y problemas habituales
              usando y compilando Subversion.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Apéndice C, <emphasis>WebDAV y el auto versionado</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Describe los detalles de WebDAV y DeltaV, y cómo
              configurar su repositorio Subversion para que pueda ser
              montado como una recurso DAV compartido <!-- TODO traducir
              DAV share -->en modo lectura/escritura.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Apéndice D, <emphasis>Herramientas de terceros</emphasis></term>
          <listitem>
            <para>Trata las herramientas que soportan o usan Subversion,
              incluyendo programas cliente alternativos, navegadores de
              repositorio y similares.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

    </variablelist>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 5 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-5">
    <title>Este libro es libre</title>

    <para>Este libro comenzó como trozos de documentación escritos por
      los desarrolladores del proyecto Subversion, los cuales fueron
      reescritos y agrupados en una única obra. Como tal, siempre ha
      estado bajo una licencia libre. (Lea <xref linkend="svn-copyright"/>.)
      De hecho, el libro fue escrito bajo escrutinio público como
      parte de Subversion. Esto significa dos cosas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Siempre encontrará la última versión de este libro en el
          propio árbol de código fuente de Subversion.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Puede distribuir y realizar cambios en el libro a su
          gusto&mdash;está bajo una licencia libre. Por supuesto, en
          lugar de distribuir su propia versión privada de este libro,
          preferiríamos que enviase cualquier comentario o parche a la
          comunidad de desarrolladores Subversion. Lea <xref
          linkend="svn-ch-8-sect-6"/> para aprender cómo tomar parte
          en la comunidad.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Puede enviar comentarios y preguntas sobre la publicación a
      O'Reilly aquí: ###insert boilerplate.</para>

    <para>Una versión online reciente de este libro puede encontrarse
      en <systemitem
      class="url">http://svnbook.red-bean.com</systemitem>.</para>

  </sect1>

  <!-- ================================================================= -->
  <!-- ======================== SECTION 6 ============================== -->
  <!-- ================================================================= -->
  <sect1 id="svn-ch-0-sect-6">
    <title>Agradecimientos</title>

    <para>Este libro no hubiese sido posible (y no muy útil) si
      Subversion no existiese. Por esta razón, los autores
      quieren agradecer a Brian Behlendorf de CollabNet por su
      visión y apoyo económico a tal peligroso y ambicioso nuevo
      proyecto de código fuente abierto; Jim Blandy por el nombre
      original Subversion y diseño; te queremos, Jim; Karl Fogel
      por ser tan buen amigo y excelente líder de la comunidad,
      en ese orden.<footnote><para>Oh, y gracias Karl, por tener
      demasiado trabajo como para haber escrito este libro.</para>
      </footnote></para>

    <para>Gracias a O'Reilly y nuestros editores, Linda Mui y Tatiana
      Diaz por su paciencia y apoyo.</para>

    <para>Finalmente, queremos dar gracias a las innumerables personas
      que contribuyeron al libro con revisiones informales, sugerencias
      y correcciones: A pesar de ser sin lugar a dudas una lista
      incompleta, este libro sería incompleto e incorrecto sin la ayuda
      de Jani Averbach,
      Ryan Barrett, Francois Beausoleil, Jennifer Bevan, Matt Blais,
      Zack Brown, Martin Buchholz, Brane Cibej, John R. Daily, Peter
      Davis, Olivier Davy, Robert P. J. Day, Mo DeJong, Brian Denny,
      Joe Drew, Nick Duffek, Ben Elliston, Justin Erenkrantz, Shlomi
      Fish, Julian Foad, Chris Foote, Martin Furter, Dave Gilbert,
      Eric Gillespie, Matthew Gregan, Art Haas, Greg Hudson, Alexis
      Huxley, Jens B. Jorgensen, Tez Kamihira, David Kimdon, Mark
      Benedetto King, Andreas J. Koenig, Nuutti Kotivuori, Matt Kraai,
      Scott Lamb, Vincent Lefevre, Morten Ludvigsen, Paul Lussier,
      Bruce A. Mah, Philip Martin, Feliciano Matias, Patrick Mayweg,
      Gareth McCaughan, Jon Middleton, Tim Moloney, Mats Nilsson, Joe
      Orton, Amy Lyn Pilato, Kevin Pilch-Bisson, Dmitriy Popkov,
      Michael Price, Mark Proctor, Steffen Prohaska, Daniel Rall,
      Tobias Ringstrom, Garrett Rooney, Joel Rosdahl, Christian Sauer,
      Larry Shatzer, Russell Steicke, Sander Striker, Erik Sjoelund,
      Johan Sundstroem, John Szakmeister, Mason Thomas, Eric
      Wadsworth, Colin Watson, Alex Waugh, Chad Whitacre, Josef Wolf,
      Blair Zajac, y toda la comunidad de Subversion.</para>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect-6.1">
      <title>De parte de Ben Collins-Sussman</title>

      <para>Gracias a mi mujer Frances, quien, tras muchos meses llegó
        a oír, <quote>Pero cariño, todavía estoy trabajando en el
        libro</quote>, en lugar del habitual, <quote>Pero cariño, todavía
        estoy escribiendo emails.</quote> ¡No tengo ni idea de dónde saca
        toda su paciencia! Ella es mi contrapeso ideal.</para>
        <!-- TODO eso de perfect counterbalance suena poco "romántico",
        jeje. Quizás se pueda hacer un apaño. Preguntar a alguna mujer de
        verdad, a ver qué opinan ellas de la cita.-->
      
      <para>Gracias a mi familia adquirida por su sincero apoyo, a pesar
        de no tener interés real en el tema. (Ya sabe, aquellos que cuando
        dicen, <quote>Oh, ¿estás escribiendo un libro?</quote>, y les
        respondes que es sobre ordenadores, desvían su mirada.)</para>

      <para>Gracias a todos mis amigos íntimos, quienes enriquecen mi
        vida. No me miréis de ese modo&mdash;sabéis quienes sois.</para>

    </sect2>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect-6.2">
      <title>De parte de Brian W. Fitzpatrick</title>

      <para>Muchísimas gracias a mi mujer Marie por ser increíblemente
        comprensiva, apoyarme, y sobre todo, ser paciente. Gracias a mi
        hermano Eric quien me introdujo a la programación UNIX hace
        tiempo. Gracias a mi madre y abuela por todo su apoyo, sin
        olvidar aquellas vacaciones de navidades en las que tuvieron
        que soportarme porque nada más llegar a casa me dediqué a mi
        portátil para trabajar en el libro.</para>

      <para>A Mike y Ben: ha sido un placer trabajar con vosotros en
        el libro. Vaya, ¡es un placer trabajar con vosotros en el
        trabajo!</para>

      <para>A todas las personas de la comunidad Subversion y la
        Apache Software Foundation, <!-- TODO traducir lo de apache?-->
        gracias por aceptarme. <!-- TODO verificar si "having me"
        se puede traducir de otro modo --> No pasa un solo día sin
        que aprenda algo de al menos uno de vosotros.
      </para>

      <para>Por último, gracias a mi abuelo, que siempre me decía
        <quote>la libertad es responsabilidad.</quote> No podría
        estar más de acuerdo.</para>

    </sect2>

    <!-- ***************************************************************** -->
    <sect2 id="svn-ch-0-sect-6.3">
      <title>De parte de C. Michael Pilato</title>

      <para>Gracias en especial a mi mujer, Amy, por su amor y paciente
        apoyo, por soportar largas noches, e incluso por revisar secciones
        enteras de este libro&mdash;siempre das lo mejor, y lo haces con
        increíble elegancia. Gavin, cuando seas suficientemente mayor para
        leer, espero que estés tan orgulloso de tu papá como él lo está
        de ti. A mamá y papá (y el resto de la familia), gracias por
        vuestro constante apoyo y entusiasmo.</para>
        <!-- TODO traducciones de dady, dad, mum, etc. Revisar estilo -->

      <para>Me descubro el sombrero ante Shep Kendall, a través de quien
        descubrí el mundo de los ordenadores; Ben Collins-Sussman,
        mi guía turístico por el mundo del código fuente
        abierto; Karl Fogel&mdash;tu <emphasis>eres </emphasis>
        mi <filename>.emacs</filename>; Greg Stein, por
        transmitirme conocimientos prácticos de programación. Brian
        Fitzpatrick&mdash;por compartir esta experiencia literaria
        conmigo. A todas las numerosas personas de las que
        siempre estoy aprendiendo cosas nuevas&mdash;¡continuad
        enseñando!</para> <!-- TODO No soy capaz de traducir
        el juego de palabras donde "picking up" significa tanto
        recoger como aprender. Por eso el "keep dropping it", en
        referencia al conocimiento "dejado" por los demás, lo he
        cambiado. Ciertamente suena horrible. Si se te ocurre algo
        mejor, da el cambiazo. -->

      <para>Por último, a Aquél que demuestra perfectamente excelencia
        creativa&mdash;gracias.</para>

    </sect2>

  </sect1>
</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "chapter")
end:
-->
