<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- originated from English revision 10817 -->
<!-- There doesn't seem to be a 'foreword' element similar to the
'preface' element.  Not sure what to use instead; I guess 'preface' is
the best solution for now, even though there's also a real preface in
ch00.xml. -->

<preface id="svn-foreword">
  <title>Prólogo</title>

  <simplesect>

    <para>Una mala lista de preguntas y respuestas frecuentes
      (FAQ<footnote><para>N.T.: El acrónimo
      proviene del inglés <quote>frequently asked
      questions</quote>.</para></footnote>.) es aquella
      compuesta a partir de las preguntas que el autor del FAQ
      <emphasis>desearía</emphasis> que la gente hiciese, en lugar
      de las preguntas que la gente realiza realmente. Quizás haya
      visto una de estas antes:</para>

    <blockquote>
      <para>P: ¿Cómo puedo usar Glorbosoft XZY para maximizar la
        productividad de mi equipo?</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <para>R: Muchos de nuestros clientes desean saber cómo maximizar
        su productividad a través de nuestras patentadas innovaciones
        de software para trabajo en grupo. La respuesta es simple:
        primero, haga clic en el menú
        <quote><literal>Archivo</literal></quote>, baje hasta
        <quote><literal>Incrementar&nbsp;productividad</literal></quote>,
        entonces&hellip;</para>
    </blockquote>

    <para>El problema con FAQs de este estilo es que no son, en un
      sentido literal, FAQs en absoluto. Nunca nadie llamó a la línea
      de soporte técnico y preguntó, <quote>¿Cómo podemos maximizar
      la productividad?</quote>. En su lugar, la gente realizó preguntas
      altamente específicas, como, <quote>¿Cómo podemos modificar el
      sistema de calendario para enviar recordatorios con dos días de
      antelación en lugar de uno?</quote> y similares. Pero es mucho más
      fácil inventar preguntas y respuestas frecuentes que descubrirlas
      de verdad. Compilar una verdadera hoja de preguntas y respuestas
      frecuentes requiere una esfuerzo sostenido y organizado: durante
      el tiempo de vida del software las preguntas realizadas deben ser
      archivadas, las respuestas monitorizadas, y todo ello recogido en
      un todo coherente e indexado que refleje la experiencia colectiva
      de los usuarios reales. Una tarea para los pacientes, con una
      actitud observante de un campo naturalista. Sin grandes hipótesis
      ni discursos visionarios&mdash;ojos abiertos y tomar notas con
      detalle es lo que más se necesita.</para>

    <para>Lo que me encanta de este libro es que creció justo de un
      proceso similar, y se puede apreciar en cada página. Es el
      resultado directo de los encuentros que tuvieron los autores con
      los usuarios. Comenzó con la observación de Ben Collins-Sussman,
      que las mismas preguntas básicas estaban siendo realizadas una y
      otra vez en la lista de correo de Subversion: ¿Cuál es el flujo
      de trabajo estándar recomendado con Subversion? ¿Funcionan las
      etiquetas y ramas del mismo modo que en otros sistemas de control
      de versiones? ¿Cómo puedo averiguar quién ha hecho un cambio en
      particular?</para>

    <para>Frustrado por ver las mismas preguntas día tras otro, Ben
      trabajó intensamente durante un mes en verano del 2002 para
      escribir <!-- TODO traducir citas? --><citetitle>The Subversion
      Handbook</citetitle>, un manual de sesenta páginas que cubría el
      uso básico de Subversion. El manual no tenía pretensiones de ser
      una obra completa, pero fue distribuido con Subversion y ayudó a
      los usuarios a superar ese bache inicial en su curva de
      aprendizaje. Cuando <!-- TODO traducir título empresa? -->
      O'Reilly and Associates decidió publicar un libro completo sobre
      Subversion, el camino del mínimo esfuerzo era obvio: expandir el
      manual de Subversion.<!-- TODO traducir handbook de la cita
      anterior?--></para>

    <para>A los tres coautores del nuevo libro se les presentó una
      oportunidad sin igual. Oficialmente, su tarea consistía en
      escribir un libro<!-- TODO eliminadas las expresiones top-down y
      bottom-up por falta de ideas. En el futuro, mirar cómo lo han
      traducido otros traductores (ej: francés o alemán)-->,
      comenzando a partir de una tabla de contenidos y borrador inicial.
      Pero también tenían acceso a un flujo constante&mdash;de hecho,
      un géiser incontrolable&mdash;de material práctico. Subversion
      ya estaba en manos de miles de usuarios, y éstos estaban
      proporcionando toneladas de críticas, no sólo sobre Subversion,
      sino también sobre la documentación existente.<!--TODO revisar
      en diccionarios cómo traducir feedback, críticas no suena muy
      bien--></para>

    <para>Durante el tiempo que llevó escribir este libro, Ben, Mike y
      Brian <!-- TODO haunted != observaron --> observaron las listas
      de correo y sesiones de chat de Subversion incesantemente,
      anotando cuidadosamente los problemas que estaban teniendo los
      usuarios en situaciones de la vida real. Monitorizar tal respuesta
      es de todos modos parte de la descripción de su puesto de trabajo
      en CollabNet, y les dio una gran ventaja cuando comenzaron a
      documentar Subversion. El libro producido está firmemente
      establecido sobre unos cimientos de experiencia, no en las
      arenas movedizas de las <!-- ref wishful thinking: artículo de
      Javier en LEAME y http://www.proz.com/?sp=h&id=41158-->puras
      ilusiones; combina las mejores características de un manual de
      usuario y una lista de preguntas y respuestas frecuentes. Esta
      dualidad quizás no sea advertida durante una primera lectura.
      Leído en orden, de principio a fin, el libro es simplemente una
      descripción sencilla de una pieza de software. Hay un sumario,
      <!-- TODO: overview == sumario? -->el obligado tour guiado, un
      capítulo sobre administración, algunos temas avanzados, y por
      supuesto una referencia de los comandos y una guía para resolver
      problemas <!-- TODO: troubleshooting? -->.  Sólo cuando se vuelve
      a revisar se ve brillar su autenticidad: los detalles que sólo
      pueden resultar de encuentros con lo desconocido, ejemplos
      extraídos de genuinos casos de uso, y sobre todo, la sensibilidad
      hacia la necesidad del usuario y su punto de vista.</para>

    <para>Por supuesto, nadie puede garantizar que este libro responderá
      cualquier pregunta que tenga sobre Subversion. A veces, la
      precisión con la que se anticipa a sus dudas le parecerá
      misteriosamente telepática; pero ocasionalmente, se
      topará con un agujero en el conocimiento de la comunidad
      de usuarios y se quedará con las manos vacías. Cuando
      esto ocurra, lo mejor que puede hacer es mandar un email
      a <email>users@subversion.tigris.org</email> y exponer
      su problema.  Los autores aun siguen ahí, observando, y
      esto no sólo incluye a los tres que aparecen en la portada,
      sino muchos otros que contribuyeron correcciones al material
      original.  Desde el punto de vista de la comunidad de usuarios,
      solucionar su problema es meramente un efecto colateral de un
      proyecto mucho mayor&mdash;en concreto, ajustar ligeramente
      este libro, y en definitiva Subversion, para que se adapte
      mejor a la forma en que la gente realmente lo usa. Están
      deseosos de escucharle, no únicamente porque le pueden ayudar,
      sino porque usted puede ayudarles a ellos. Con Subversion,
      como con todos los proyectos de software libre en activo,
      <emphasis>usted no está solo</emphasis>.</para>

    <para>Deje que este libro sea su primer compañero.</para>

    <para>&mdash;
      <author>
        <firstname>Karl</firstname>
        <surname>Fogel</surname>
      </author>, Chicago, 14 de Marzo, 2004</para>

  </simplesect>

</preface>

<!--
local variables: 
sgml-parent-document: ("book.xml" "foreword")
end:
-->
